\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Новые астрометрические методы}
\noindent Классическая астрометрия измеряет только углы (между двумя звездами или~между звездой и~отвесной линией, которая может быть искажена~$\Delta~\vec{g}$).
Начиная с~середины XX~века в~астрометрии также измеряют расстояния.
Первая серьезная космическая радиолокация была в~1946~году
(способствовало наследие разработок Второй мировой войны, как~примечательный факт~--- радиоподрыв снарядов был одним из~самых дорогих проектов тех лет).
С~прогрессом часовой техники шло развитие дальномеров.
Первые спутники, оснащенные уголковыми отражателями~--- LAGEOS и~Эталон (на~высотах 6000~км и~16000~км соответственно).
В~настоящее время спутники с~ионными двигателями на~высоте 200~км радиолоцируют поверхность Земли.

\medskip
{\setlength\multicolsep{0pt}%
\begin{multicols}{2}
\centering
\textbf{Методы (инструменты)}\\
\columnbreak
\textbf{Роль, достижения, результаты}
\end{multicols}}
\twoitemscolumn
{Спутниковые радионавигационные системы~(СРНС) и~ГНСС (Global Navigation Satellite System)}
{Геоданные и изучение Земли, в~том числе движение и~структура континентальных плит (точность~--- метры),
изучение  состава атмосферы, а~также оценка вероятности землетрясений}
\twoitemscolumn
{Радиоинтерферометрия со~сверхдлинной базой\\(радиоастрометрия\footnote{дороже спутниковых систем на~порядки})}
{ICRF и~все пять параметров ориентации Земли}
\twoitemscolumn
{Дальномерные измерения (в~т.ч. лазерная локация\footnote{при~этом расхождение лазерного луча на~расстоянии от~Земли до~Луны составляет $\sim 3$~км,
а~получение даже 20~отраженных квантов~--- успех, тонет в~шумах} и~радиолокация, актуальная и~по сей день)}
{Параметры спутников и~гравитационного поля\\Земли, координаты полюса Земли}
\twoitemscolumn
{Космическая гравиметрия (исследование гравитационного поля Земли с~помощью ИСЗ)}
{Изучение гравитационного поля Земли}
\twoitemscolumn
{Космическая астрометрия (преимущественно в~оптическом диапазоне, спутники HIPPARCOS и~GAIA)}
{Возможно, в~конечном счете даст новую глобальную систему отсчета}
\vspace{\baselineskip}

\noindent Спутниковые системы, РСДБ и~дальномерные измерения также позволяют проводить тесты общей теории относительности.
Новые методы появились в~50-х~гг~XX века, но~вошли в~астрометрию лишь в~70-х~гг XX~века.

\medskip
\noindent Два разделения новой астрометрии~--- астрофизическая (космологическая) астрометрия (дает не~только координаты как~результаты, HIPPARCOS и~т.п.)
и~геофизическая (геодезическая) астрометрия (в~первую очередь исследование Земли~--- атмосферные, океанические нагрузки, перераспределение масс и т.д.).
Будем говорить о~втором.

\subsubsection*{О вращении Земли}
\noindent Измеряемые широта и долгота места наблюдения не являются стабильными величинами из-за движения полюса.
Еще в XVIII веке был оценен период свободной нутации (период Эйлера)~--- 305~д. Формула Коткинского:
% откуда формула?
$$
\varphi - \varphi_{\text{ср.}} = x \, \cos \lambda + y \, \sin \lambda,
$$
где~$x$,~$y$~--- координаты мгновенного полюса относительно условного международного начала.
Однако, в~действительности был найден другой период (Чандлером), равный~430~д..
Одно из~первых предположений-объяснений, объясняющих разность периодов, состоит в~том, что Земля не~является абсолютно твердым телом.
В~результате проверки смещения полюса, при~которой измерялись $\Delta \varphi$ в~двух противоположных пунктах ($\Delta \lambda = 180^{\circ}$),
смещение полюса было подтверждено и~учреждена Международная служба широты (МСШ).
МСШ ведет учет изменения широты посредством пяти станций с~фотографическими зенитными трубами.
Позже была преобразована в~Международную службу движения полюса (МСДП), а~после в~Международную службу вращения Земли (МСВЗ, IERS). 

\vspace{\baselineskip}
\noindent Параметры ориентации Земли (EOP, параметры вращения Земли) описывают Земную систему координат относительно промежуточной:
$$
x_p, \, y_p, \, \underbrace{\text{UT1} - \text{UTC}}_\textrm{угл. сб. вращ.}, \, \underbrace{\text{LOP}}_\textrm{изб. продл. суток}, \, \Delta \psi, \, \Delta \varepsilon,
$$
при~этом LOD $\sim$ производной UT1 $-$ UTC (и~поэтому фактически параметров всего~5, а~не~6).
Небесный эфемеридный полюс~(НЭП)~--- $x_p$, $y_p$ (координаты полюса в~земной системе координат относительно Международного условного начала).
$$
\begin{alignedat}{1}
    & \Delta \psi = \Delta \psi_T + \delta \psi \\
    & \Delta \varepsilon = \Delta \varepsilon_T + \delta \varepsilon
\end{alignedat} \qquad \begin{alignedat}{1}
    & \Delta \text{ --- из теории прецессии и нутации,} \\
    & \delta \text{ --- из РСДБ наблюдений.} \\
\end{alignedat}
$$
Катастрофа Чандлера~--- сокращение амплитуды колебаний с~последующим возвращением и~смещением фазы.
Текущий тренд движения полюса~--- в~сторону Канады.
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Величина} & \textbf{Классическая астрометрия} & \textbf{Современная астрометрия} \\ \hline
    $x_p$, $y_p$      & Фотозентиная труба                & ГНСС, РСДБ, лазерная локация \\ \hline
    UT1 $-$ UTC       & Пассажный инструмент, часы        & ГНСС (чуть), РСДБ \\ \hline
    $\Delta \psi$, $\Delta \varepsilon$ & ---             & РСДБ \\ \hline
\end{tabular}
\label{classModern}
\caption{Сравнение используемых инструментов}
\end{table}

\noindent По~соглашению: вариации, $(-0.5, 0.5)$ циклов/сутки в~небесной системе координат~--- нутации,
иные~--- движения полюса. В~земной системе координаты нутации соответствуют $(-1.5, -0.5)$ циклов/сутки.\\
Вековое замедление вращения Земли: 2~мс/100~лет (за~счет приливов).
За~2000~лет общий набег разности часов составляет $\sim$~5~часов.
Сезонные вариации вращения Земли.
Перераспределение масс в~атмосфере и~перевес земной суши по~полушариям. $A \sim 0.5$~мс.
Долгопериодические компоненты ($T \sim 10 \div 60 \text{ лет, } A \sim 5 \div 50 \text{ мс}$).
Природа возникновения до~сих пор неизвестная. 
Корреляция с~солнечной активностью и~магнитной активностью (ядро Земли) дает две гипотезы возникновения.

\subsection{Глобальные навигационные спутниковые системы, DORIS и результаты}
\noindent Еще во~время Второй мировой войны появились первые радионавигационные системы~--- LORAN (США, 1941-1945~г.) и~Чайка (СССР, 1958~г.).
Принцип работы: импульсно-фазовые системы.
Приемная аппаратура измерят разность фаз радиосигналов, приходящих от~двух береговых сигналов.
Разность фаз сигналов задает гиперболу\footnote{на самом деле гиперболоид}
(разность фаз дает разность расстояний, но~сами расстояния до конкретных точек неизвестны), на~которой находится приемник.
Если станций несколько, то~получаем пересечение гипербол.
Так~как станции на~поверхности, то~их относительно легко обслуживать.
Но~данные системы не~обладали глобальным покрытием.
Точность~--- сотни и~тысячи метров.
Аппаратура размещалась на~кораблях и~летательных аппаратах.
% Уточнить: как происходила синхронизация шкал времени в те времена?

\medskip
\noindent С развитием космонавтики появилась идея создания космической радионавигационной системы.
Первые радионавигационные системы~--- Transit~(США) и~Циклон/Цикада~(СССР), созданные в~1960-х/1970-х годах.
Принцип работы основан на~доплеровском сдвиге частот, задающем кривую на~поверхности Земли, на которой находится местоположение.
Точность определения местоположения порядка ста метров.
Однако, данная система не~была непрерывной (над~каждой точкой спутник пролетал лишь раз в~час),
а~также требовалось десять-пятнадцать минут для определения местоположения.
Спутники~же находились на~полярных орбитах высотой 1000~км.
% Уточнить: работает в нескольких диапазонах~--- для~вычета ионосферы.

\medskip
\noindent DORIS (\textbf{D}étermination d'\textbf{O}rbite et~\textbf{R}adiopositionnement \textbf{I}ntégré par~\textbf{S}atellite,
с~фр. "определение орбиты и~интегрированное спутниковое радиопозиционирование"{})~--- система, аналогичная Циклон/Цикада/Transit,
но~работающая наоборот~--- приемная аппаратура находится на~спутниках (ставится как дополнительная на~практически любые спутники).
На~поверхности Земли около 60~станций, а~число спутников неограниченно (в~разумных пределах).
Зная точные орбиты и~сравнивая их с~полученными системой, уточняются положения станций (точность порядков сантиметров после постобработки).

\medskip
\noindent Глобальные спутниковые системы: GPS, ГЛОНАСС, GALILEO, BEIDOU.
Создание данных систем началось в~конце 1970-х годов (первый спутник GPS запущен в~1978~г.).
Высоты орбит спутников~--- около двадцати тысяч километров над~поверхностью Земли.
Основной принцип работы~--- измерение расстояний.
Из~этого расстояния получается, что возможное местоположение приемника~--- сфера.
Пересечение нескольких сфер~--- практически точка.
Достаточно 18~спутников для минимального функционирования глобальной системы.
Но~обычно на~орбите одновременно активны 24-27~спутников.
Для~определения местоположения используется обычно \mbox{4--7}~спутника на~один приемник
(3~--- координаты, 1~--- поправка часов из~МНК, нужно, так~как обычно приемник рассинхронизирован).

\medskip
\noindent Для определения используется псевдослучайная последовательность (случайная на~малом диапазоне времен, но~глобальная повторяется).
Приемник анализирует полученную последовательность и~высчитывает сдвиг. Алгоритм последовательности известен и~приемнику.
Природа последовательности позволяет сигналу не~тонуть в~шумах (не~нужен мощный передатчик).
По~корреляции получается сдвиг часов приемника и~спутника (спутники все синхронизированы, но~приемник с~ними обычно не~синхронизирован).
Рабочие длины волн~--- 20-30~см. Бытовой приемник дает точность десятки метров,
с~постобработкой~--- сантиметры (необходимы точные орбиты спутников, определяемые лазерной локацией).
Спутники приходится относительно часто перезапускать (срок их жизни довольно мал).

\newpage
\noindent\textbf{Научные задачи, решаемые данными системами:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Задание системы отсчета на поверхности Земли
    \item Определение параметров вращения Земли
    \item Исследование геодинамики
    \item Определение скоростей движения пунктов
    \item Определение границ геологических структур и~разломов
    \item Прогнозирование землетрясений
    \item Постоянный мониторинг ионосферы и тропосферы
\end{enumerate}
Также к~данным задачам можно отнести и~определение вертикальных скоростей движения плит.
Например, постледниковое поднятие Балтийского щита.
Исторический пример данного поднятия~--- один шведский город "лишился"{} моря.
В~принципе, данные задачи может выполнять и~РСДБ, но оно дороже на~один-два порядка.
Также эти системы работают целыми днями, в~отличие от~РСДБ, работающих сессиями с~перерывами.

\medskip
\noindent Параметр ионосферы~--- Total Electron Content, отвечающий за~задержку сигнала, определяется из~разности прихода сигналов на~двух частотах GPS.
Аналогичное решение (HAARP, Сура)~--- заметно дороже и~сложнее.
В~принципе и~тропосферу можно изучать (но~это уже больше в~сторону метеорологов).
Данные области~--- на~периферии внимания астрономов. Больше относят к~геодезической астрометрии.

\subsection{Лазерная локация}
\noindent Лидар~--- \textbf{L}ight \textbf{I}dentification \textbf{D}etection \textbf{a}nd \textbf{R}anging
(обнаружение, идентификация и~определение дальности с~помощью света).
Обычно переводится как "лазерный радар". Оптические (иногда квантовые) дальномеры появились в~конце 60-х~годов XX~века и~в~первую очередь использовались военными.
Точность~--- несколько метров, и~при этом не~зависит от расстояния (в~отличие от~более классических стереодальномеров).
Производилась локация космических аппаратов, освещенных уголковыми отражателями, а~также Луны.
К~концу 70-х/началу 80-х~--- создание специализированных космических дальномеров, точность которых~--- десятки сантиметров.
Однако они довольно дороги в~эксплуатации, всего выпущено несколько десятков таких дальномеров.
Точность современных дальномеров~--- несколько сантиметров (и~их~мало).
Специальные спутники (LAGEOS, Эталон), созданные для~лазерной локации~--- сферические спутники со~множеством уголковых отражателей.
Лазерная локация данных спутников (реализации материальной точки) используется~для изучения гравитационного поля Земли и~формы Земли (и не~только).
LAGEOS ниже, в~том числе использовался для~проверок ОТО.
Эталон выше, входил в~проект по~построению фундаментальной системы отсчета.
С~точностью около сантиметра, но~возникает вопрос~--- а~от какой части пришел ответный сигнал (ошибка цели)?
Это решается специальными моделями учета.
Существует также и~автономный сферический спутник~--- ретрорефлектор (стеклянный)~--- ошибка цели меньше миллиметра.

\medskip
\noindent\textbf{Применение лидаров:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Светолокаторы (прибор для измерения высоты облаков ночью)
    \item Трансмиссометры (прибор для измерения метеорологической оптической дальности\footnote{расстояние, на~котором световой поток ослабевает в~20~раз})
    \item Измерение скорости и~направления воздушных потоков
    \item Наблюдение за~загрязнением атмосферы 
    \item Измерение температуры атмосферы
    \item Оповещение о~лесных пожарах (фиксирует тепловые и~дымовые аномалии, сканируя горизонт)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent Приведем уравнение наблюдений лазерной локации
$$
r_{\text{изм}} = \frac{1}{2} (\tau_{\text{изм}} \, c) - \Delta_{\text{троп}} - \Delta_{\text{рел}} + \Delta_{\text{цмс}} + \Delta_{\text{RB}},
$$
где\\
$\tau_{\text{изм}}$~--- двухпутевое время прохождения лазерного импульса,\\
$c$~--- скорость света,\\
$\Delta_{\text{троп}}$~--- поправка за~влияние тропосферы,\\
$\Delta_{\text{рел}}$~--- поправка за~релятивистские эффекты (задержка Шапиро),\\
$\Delta_{\text{цмс}}$~--- поправка за~несовпадение центра масс спутника, к которому относятся получаемые из интегрирования координаты,
и~отражателей (данная величина зависит от~наблюдаемого спутника),\\
$\Delta_{\text{RB}}$~--- поправка за~систематическую погрешность лазерного дальномера (range bias), которая является уникальной для~каждой комбинации пункт-спутник.

\subsection{Космическая альтиметрия}
\noindent Альтиметрия~--- измерение высоты.

\noindent Спутниковая альтиметрия~--- это измерение высоты спутника относительно поверхности Земли по~времени прохождения сигнала,
посылаемого и~получаемого после отражения от~поверхности спутником.
В~основном альтиметрия служит для~решения геодезических и~гравиметрических задач, а~именно~---
для~определения гравитационного поля Земли и~уточнения модели геоида.
Спутники-альтиметры летают на~низких орбитах (около 300~км), радиолоцируя поверхность.
Каждый спутник летает практически над~одной и~той~же областью (изомаршрут).

\medskip
\noindent Космическая альтиметрия определяет высоту поверхности океана вдали от~берегов, тем~самым,
позволяя уточнить геоид (уровень океана вдали от~берегов как~раз довольно близок к~геоиду).
Также определяет уровень ледяного покрова Гренландии и~Антарктиды, и~фиксирует его таяние/наращивание, что~важно,
так~как таяние/наращивание ледников приводит к~перераспределению масс и~изменению (хоть и~малому) вращению Земли.
Космическая альтиметрия хорошее решение для~подобной задачи, так~как покрыть Антарктиду сетью геодезических станций относительно сложно.

\medskip
\noindent\textbf{Примеры спутников и программ космической альтиметрии:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item SKYLAB-IV, GEOS-3, SEASAT (1970-е гг.)\\
        Проверка потенциальной возможности использования спутниковой альтиметрии в~геодезии.
    \item GEOSAT, ГЕОИК (1980-е гг.)\\
        Проведение исследования возможностей применения спутниковых альтиметрических измерений в~разных областях науки.
    \item RS-1/2, TOPEX/Poseidon, GFO-1, Jason-1/2, Envisat (с~1990-х гг.)\\
        Проведение постоянного мониторинга водной поверхности Мирового океана, окраинных и~внутренних морей.
    \item ICESat, CryoSat-1/2 (с~2000-х гг.)\\
        Изучение полярных льдов и~поверхности Земли.
\end{enumerate}

\subsection{Космическая гравиметрия и гравитационное поле}
\noindent Гравитационное поле Земли определяется ускорением свободного падения.
Гал~--- внесистемная единица измерения ускорения в СГС, используемая в~гравиметрии.
Спутниковая миссия GRACE (\textbf{G}ravity \textbf{R}ecovery \textbf{A}nd~\textbf{C}limate \textbf{E}xperiment)~--- исследовательская миссия начала нулевых,
направленная на~изучение гравитационных аномалий Земли.
Группа спутников фиксировала гравитационные аномалии по~изменению расстояния друг до~друга и~с~помощью гравиметров.
Пример другого подобного проекта~--- \textbf{G}ravity Field and~Steady-State \textbf{O}cean \textbf{C}irculation \textbf{E}xplorer (GOCE).

\noindent\textbf{Основные задачи GRACE:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item уточнение гравитационного поля Земли и~поиск гравитационных аномалий;
    \item исследование распределения поверхностных и подземных вод с~течением времени (гидрологическая нагрузка~--- важно для~РСДБ);
    \item улучшение теории определения эквипотенциальной (геоидальной) высоты,
        которая является наибольшим источником ошибки для~существующих программ альтиметрии океанов.
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Основные задачи GOCE:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item построение глобальной модели гравитационного поля Земли с высоким пространственным разрешением\footnote{лучше 100~км};
    \item определение аномалий гравитационного поля с~точностью 1~миллигал;
    \item определение поверхности геоида с~точностью~1-2 см.
\end{enumerate}

% Плюм~--- поток горячего мантийного вещества. Может вызывать траповый вулканизм. От вулканической деятельности может меняться высота Земли.
% В следствие вулканической деятельности почва может подниматься и опускаться на несколько сантиметров.
\subsection*{Заключение}
\noindent Многие описанные в этом разделе вещи могут показаться не~просто не~астрометрическими, а~просто не~астрономическими.
Тем не~менее, все они имеют важное техническое значение для~астрономии в~целом, и не~упоминать их было~бы неправильно.
В~следующем разделе рассмотрим самый астрономический из~всех новых астрометрических методов~--- радиоастрометрию в~целом и~РСДБ конкретно.

\end{document}
